# 矩阵求导的推导

## 1.一元微积分

x是未知的标量，对应的函数f(x)是关于x的一元函数

+ 标量对标量求导结果仍为标量
  + $df=f'(x)dx$

## 2.多元偏微分

f(x)是关于$x=[x_1, x_2, .., x_n]$的标量，计算f(x)关于$x_i$

+ 标量对标量求导结果仍为标量
  + $df=\frac{\partial f}{\partial x_i}dx_i$

## 3.多元微积分

若$x$是$R^n$的向量，$x=[x_1, x_2, ..., x_n]$，是形状为1\*n的向量，f(x)是关于x的函数，输出结果是标量

+ 标量对向量求导结果为向量
  + $\frac{\partial f}{\partial x}=[\frac{\partial f}{\partial x_1}, \frac{\partial f}{\partial x_2}, ..., \frac{\partial f}{\partial x_n}]$
  + $dx=[dx_1, dx_2, ..., dx_n]$
  + $df=\sum_{i=1}^n\frac{\partial f}{\partial x_i}dx_i=\frac{\partial f}{\partial x}^Tdx$

若$X$是$R^{m\times n}$的矩阵，$X=\left[ \begin{matrix} x_{11} & x_{12} & ... & x_{1n}\\ x_{21} & x_{22} & ... & x_{2n} \\  &  & ... &  \\ x_{m1} & x_{m2} & ... & x_{mn} \end{matrix} \right]$，是形状为m*n的矩阵，f(X)是关于X的函数，输出的结果是标量

+ 标量对矩阵求导结果为矩阵

  + $\frac{\partial f}{\partial X}=\left[ \begin{matrix} \frac{\partial f}{\partial x_{11}} & \frac{\partial f}{\partial x_{12}} & ... & \frac{\partial f}{\partial x_{1n}}\\ \frac{\partial f}{\partial x_{21}} & \frac{\partial f}{\partial x_{22}} & ... & \frac{\partial f}{\partial x_{2n}} \\  &  & ... &  \\ \frac{\partial f}{\partial x_{m1}} & \frac{\partial f}{\partial x_{m1}} & ... & \frac{\partial f}{\partial x_{mn}} \end{matrix} \right]$

  + $dX=\left[ \begin{matrix} dx_{11} & dx_{12} & ... & dx_{1n}\\ dx_{21} & dx_{22} & ... & dx_{2n} \\  &  & ... &  \\ dx_{m1} & dx_{m2} & ... & dx_{mn} \end{matrix} \right]$

  + $df=\sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^n\frac{\partial f}{\partial x_{ij}}dx_{ij}=tr(\frac{\partial f}{\partial X}^TdX)$

  + 这里其实用$sum(\frac{\partial f}{\partial X}\bigodot dX)$即可，但是为了便于书写，转换成线代的运算

  + 这里有个结论：$tr(A^TB)=\sum_{i,j}A_{ij}B_{ij}$

    + 简略地观察一下：
      $$
      A=\left[ \begin{matrix} a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n}\\ a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\  &  & ... &  \\ a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn} \end{matrix} \right],B=\left[ \begin{matrix} b_{11} & b_{12} & ... & b_{1n}\\ b_{21} & b_{22} & ... & b_{2n} \\  &  & ... &  \\ b_{m1} & b_{m2} & ... & b_{mn} \end{matrix} \right]\\
      \begin{aligned}
      A^T\times B&=\left[ \begin{matrix} a_{11} & a_{21} & ... & a_{m1}\\ a_{12} & a_{22} & ... & a_{m2} \\  &  & ... &  \\ a_{1n} & a_{2n} & ... & a_{mn} \end{matrix} \right]\times\left[ \begin{matrix} b_{11} & b_{12} & ... & b_{1n}\\ b_{21} & b_{22} & ... & b_{2n} \\  &  & ... &  \\ b_{m1} & b_{m2} & ... & b_{mn} \end{matrix} \right]\\
      &=\left[ \begin{matrix} a_{11}\times b_{11}+...+a_{m1}\times b_{m1} & a_{11}\times b_{12}+...+a_{m1}\times b_{m2} & ... & a_{11}\times b_{1n}+...+a_{m1}\times b_{mn}\\ a_{12}\times b_{11}+...+a_{m2}\times b_{m1} & a_{12}\times b_{12}+...+a_{m2}\times b_{m2} & ... & a_{12}\times b_{1n}+...+a_{m2}\times b_{mn} \\  &  & ... &  \\ a_{1n}\times b_{11}+...+a_{mn}\times b_{m1} & a_{1n}\times b_{12}+...+a_{1n}\times b_{m2} & ... & a_{1n}\times b_{1n}+...+a_{mn}\times b_{mn} \end{matrix} \right]\\
      &=C\\
      \end{aligned}
      $$
      观测可以得出：$tr(C)=tr(A^TB)=\sum_{i,j}A_{ij}B_{ij}$

+ 向量、矩阵求导的运算法则：

  + 加减法：$d(X\pm Y)=dX\pm dY$
  + 矩阵乘法：$d(XY)=d(X)Y+Xd(Y)$
  + 转置：$d(X^T)=dX^T$
  + 迹：$d(tr(X))=tr(dX)$
  + 逐元素乘法：$d(X\bigodot Y)=dX\bigodot Y+X\bigodot dY$
  + 逐元素函数：$d\sigma(X)=\sigma'(X)\bigodot dX$

+ 迹技巧：

  + 标量套上迹：$x=tr(x)$
  + 转置：$tr(A^T)=tr(A)$
  + 线性：$tr(A\pm B)=tr(A)\pm tr(B)$
  + 乘法交换：$tr(AB)=tr(BA)$，其中$A$与$B^T$尺寸相同
  + 逐元素乘法交换：$tr(A^T(B\bigodot C))=tr((A\bigodot B)^TC)$

+ 求导技巧：先给标量套上迹，通过迹技巧变换成$tr((g(X))^TdX)$的形式，$g(X)$即为所求

+ 例：$Y=AXB$
  $$
  \begin{aligned}
  df&=tr(\frac{\partial f}{\partial Y}^TdY)\\
  &=tr(\frac{\partial f}{\partial Y}^T AdXB)(这里用了迹技巧的乘法交换，目的是将dX变到租后面)\\
  &=tr(B\frac{\partial f}{\partial Y}^TAdx)(然后将迹内的表达式凑成tr(X^TdX)的形式)\\
  &=tr((A^T\frac{\partial f}{\partial Y}B^T)^TdX)\\
  &=A^T\frac{\partial f}{\partial Y}B^TdX
  \end{aligned}
  $$

+ 例：$f=a^Texp(Xb)$
  $$
  \begin{aligned}
  df&=tr(a^T(exp(Xb)\bigodot dXb))\\
  &=tr((a^Texp(Xb)\bigodot d(Xb)))\\
  &=tr(b(a\bigodot exp(Xb))^T dX)\\
  &=tr(((a\bigodot exp(Xb))^Tb^T)^TdX)\\
  &=(a\bigodot exp(Xb))b^TdX\\
  \end{aligned}
  $$
  
+ 例：$f=a^TXb$
  $$
  \begin{aligned}
  df&=tr(a^TdXb)\\
  &=tr(ba^TdX)\\
  &=tr((ab^T)^TdX)\\
  &=ab^TdX
  \end{aligned}
  $$

+ 例：[线性回归]$f=||Xw-y||^2=(Xw-y)^T(Xw-y)$
  $$
  \begin{aligned}
  df&=(d(Xw-y)^T)(Xw-y)+(Xw-y)^Td(Xw-y)\\
  &=X^Tdw^T(Xw-y)+(Xw-y)^TXdw\\
  &=tr(X^Tdw^T(Xw-y))+(Xw-y)^TXdw\\
  &=tr(dw^T(Xw-y)X^T)+(Xw-y)^TXdw\\
  &=tr((X(Xw-y)^T)^Tdw)+(Xw-y)^TXdw\\
  &=X(Xw-y)^Tdw+(Xw-y)^TXdw\\
  &=2(Xw-y)^TXdw
  \end{aligned}
  $$
  故$\frac{\partial f}{\partial w}=2(Xw-y)^TX$，令$\frac{\partial f}{\partial w}$=0，则：
  $$
  w^TX^TX-y^TX=0\\
  w^TX^TX=y^TX\\
  w^T=y^TX(X^TX)^{-1}\\
  w=(X^TX)^{-1}X^Ty
  $$

+ 例：[Softmax回归]$f=-y^T\log Softmax(Wx)$，其中y为形状为m\*1的one-hot向量，W是m\*n的矩阵，x是n\*1的向量

  + 需要注意的点为
    + $\log u/c$（u为向量，c为常数）时，展开成：$\log u - 1\log c$，其中1表示与u同形的向量
    + $softmax(a)=\frac{exp(a)}{1^Texp(a)}$，a是向量，得到的结果也是向量
    + y是one-hot向量，那么$1^Ty=\sum_{i=1}^ny_i=1$

  $$
  \begin{aligned}
  f&=-y^T(\log exp(Wx)-1\log 1^Texp(Wx))\\
  &=-y^TWx+log1^Texp(Wx)
  \end{aligned}
  $$

  $$
  \begin{aligned}
  df&=-y^TdWx+\frac{1^Td(exp(Wx))}{1^Texp(Wx)}\\
  &=-y^TdWx+\frac{1^T(exp(Wx)\bigodot dWx)}{1^Texp(Wx)}\\
  &=tr(-y^TdWx)+tr(\frac{1^T(exp(Wx)\bigodot dWx)}{1^Texp(Wx)})\\
  &=tr(-xy^TdW)+\frac{tr((1\bigodot exp(Wx))^TdWx)}{1^Texp(Wx)}\\
  &=-tr((yx^T)^TdW)+\frac{tr(x(1\bigodot exp(Wx))^TdW)}{1^Texp(Wx)}\\
  &=-yx^TdW+\frac{(1\bigodot exp(Wx))x^T}{1^Texp(Wx)}dW\\
  &=-yx^TdW+\frac{exp(Wx)x^T}{1^Texp(Wx)}dW\\
  &=(\frac{exp(Wx)}{1^Texp(Wx)}-y)x^TdW(对比一下可以发现)\\
  &=(Softmax(Wx)-y)x^TdW
  \end{aligned}
  $$

  

























































